【會師中環】大學會計唔抵讀（神仙丁）

DSE剛剛放榜，不少考生都要在揀科方面作最後決定。醫科、法律、環球金融自然是大眾首選，但現實很殘酷，又有幾多人可以入讀這些「神科」？在次一級的科目中，會計是考生的一個熱門選擇，畢竟將來可以做會計師，都算是一個專業人士。但問題是，會計有是否如大家想像中咁值得讀？
首先，做醫生要讀醫、做律師要讀法律，但做會計師不一定要讀會計。其實，每年都有不同學科的畢業生進入會計行業，他們可能來自其他商科如經濟金融，或一些完全無的科目如資訊科技、甚至化學等等，這是因為有些會計師樓會提供銜接課程。以Big4 為例，他們會為非會計畢業的學生提供免費的職前課程，為期約三個月，完成課程後，大家便可以如常開始考會計師牌，與會計畢業生無異，而且亦不見得會計畢業生於考牌過程中有特別優勢。換句話說，四年的大學會計課程，並不會為你提供一個特別有利的位置，別人只須三個月便會與你回到同一個起步點。
另外，近年亦開始有意見認為人工智能將會取代會計師。在這趨勢下，我不敢說會計師會消失，但我相信會計人員有必要結合其他知識，如IT、風險管理、經濟金融，才可以有競爭優勢，相反純會計人才容易被淘汰。再講，如果會計師真的會被AI全面取代，大家於大學讀多科謀定後路，以備不時之需，就當為自己提供多一個後備計劃。
所以，除非你很熱愛會計，否則不須用寶貴的大學四年讀會計，反正會計畢業後都有得讀，而且又不知會否被淘汰，讀其他科絕對會有更大回報和意義。